<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:8080/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:8080/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-07-07T09:05:22+02:00</updated><id>http://localhost:8080/</id><title type="html">Rechtsanwalt für Arbeitsrecht Raphael Lugowski</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.
</subtitle><entry><title type="html">Kündigungsbefugnis und richtiger Klagegegner in der Insolvenz</title><link href="http://localhost:8080/insolvenzarbeitsrecht/kuendigungsbefugnis-und-richtiger-klagegegner-in-der-insolvenz/" rel="alternate" type="text/html" title="Kündigungsbefugnis und richtiger Klagegegner in der Insolvenz" /><published>2018-01-29T00:00:00+01:00</published><updated>2018-01-29T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:8080/insolvenzarbeitsrecht/kuendigungsbefugnis-und-richtiger-klagegegner-in-der-insolvenz</id><content type="html" xml:base="http://localhost:8080/insolvenzarbeitsrecht/kuendigungsbefugnis-und-richtiger-klagegegner-in-der-insolvenz/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Insolvenarbeitsrecht_Serie_1.jpg&quot; alt=&quot;Beitragsserie Insolvenzarbeitsrecht&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insolvenzrechtliche Themen begegnen mir bei meiner Tätigkeit als Rechtsanwalt im Arbeitsrecht in aller Regelmäßigkeit. Sobald ein Antrag auf Eröffnung des Insolvenzverfahrens gestellt worden ist, müssen einige insolvenzrechtliche Besonderheiten beachtet werden. Die erfolgreiche Bearbeitung von arbeitsrechtlichen Mandaten in der Insolvenz erfordert dabei nicht die Teilnahme an dem Fachanwaltslehrgang für Insolvenzrecht. Einige „Basics“ müssen aber zumindest beherrscht werden, um eine sachgerechte Begleitung des Mandats sicherzustellen und Haftungsfallen zu umgehen. Die notwendigen prozessualen Grundlagen im Individualarbeitsrecht möchte ich in einer kleinen Beitragsserie vermitteln, bevor ich mich später den kollektivrechtlichen Eigenheiten widme. Der hiesige Beitrag befasst sich mit den Themen, wer in der Insolvenz kündigungsbefugt ist und, damit korrespondierend, gegen wen geklagt werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kündigungsbefugnis-des-vorläufigen-insolvenzverwalters&quot;&gt;Kündigungsbefugnis des vorläufigen Insolvenzverwalters&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für die Beantwortung der Frage nach der Kündigungsbefugnis und der Passivlegitimation müssen die einzelnen Phasen eines insolvenzrechtlichen Verfahrens in der Einleitungsphase auseinandergehalten werden. Die erste Stufe bildet dabei der Antrag auf Eröffnung des Insolvenzverfahrens, § 13 Abs. 1 S. 1 InsO. Antragsberechtigt sind sowohl die Gläubiger als auch der Schuldner, § 13 Abs. 1 S. 2 InsO. Das Insolvenzverfahren wird eröffnet, wenn ein Eröffnungsgrund (§§ 16 ff. InsO) gegeben ist und das Vermögen des Schuldners ausreicht, um die Kosten des Verfahrens zu decken (§ 26 InsO).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach § 21 Abs. 1 S. 1 InsO hat das Insolvenzgericht in der zweiten Stufe alle erforderlichen Maßnahmen zu treffen, um bis zur Entscheidung über den Antrag die Gläubiger nachteilige Veränderungen der Vermögenslage des Schuldners zu verhindern. Gemäß § 21 Abs. 2 S. 1 Ziff. 1 InsO kann es insbesondere einen &lt;em&gt;vorläufigen Insolvenzverwalter&lt;/em&gt; bestellen. Sobald ein vorläufiger Insolvenzverwalter bestellt ist, muss ein besonderes Augenmerk darauf gelegt werden, mit welchen Rechten und Pflichten der Insolvenzverwalter vom Insolvenzgericht ausgestattet wurde. Hiernach beurteilen sich seine Befugnisse zum Ausspruch von Kündigungen und auch seine Passivlegitimation. Das Insolvenzgericht hat nach § 22 Abs. 1 S. 1 InsO z.B. die Möglichkeit, dem Schuldner ein allgemeines Verfügungsverbot aufzuerlegen. Die Rechtsstellung des Insolvenzverwalters bemisst sich in diesem Fall nach Maßgabe der § 22 Abs. 1 S. 2 Ziff. 1-3 InsO. Ohne in diesem Zusammenhang an sprachliche Vorgaben in der Insolvenzordnung anzuknüpfen, wird ausgehend von dem Umfang der Verwaltungs- und Verfügungsbefugnisse des vorläufigen Insolvenzverwalters im insolvenzrechtlichen Sprachgebrauch zwischen dem „schwachen“ (1), dem „halbstarken“ (2) und dem „starken“ (3) vorläufigen Insolvenzverwalter unterschieden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(1) „Schwacher“ vorläufiger Insolvenzverwalter&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der „schwache“ vorläufige Insolvenzverwalter ist nicht kündigungsbefugt. Er tritt nicht in die Arbeitgeberstellung des Insolvenzschuldners ein, da das Gericht dem Schuldner in dieser Konstellation kein allgemeines Verfügungsverbot nach § 22 Abs. 1 S. 1 InsO auferlegt hat. Der Schuldner bleibt weiterhin kündigungsbefugt, das Gericht bestimmt Umfang der Pflichten des vorläufigen Insolvenzverwalters. Diese dürfen nicht über die Pflichten eines vorläufigen Insolvenzverwalters im Fall eines allgemeinen Verfügungsverbots hinausgehen, § 22 Abs. 2 S. 2 InsO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gericht kann aber unter anderem einen Zustimmungsvorbehalt für Kündigungen durch den Insolvenzschuldner gemäß § 21 Abs. 2 S. 1 Nr. 2 InsO statuieren. Die Wirksamkeit der Kündigung durch den Schuldner würde in einem solchen Fall von der Zustimmung durch den vorläufigen Insolvenzverwalter abhängen. Wird die Kündigung mit Einwilligung (§ 183 S. 1 BGB) des vorläufigen Insolvenzverwalters vorgenommen, ergeben sich für den Kündigungsempfänger prozessuale Möglichkeiten: Bei fehlender Vorlage der schriftlichen Einwilligung kann die Kündigung nach §§ 182 Abs. 3 i.V.m. § 111 S. 2 und 3 BGB unverzüglich zurückgewiesen werden (vgl. auch BAG, Urteil v. 10.10.2002 – 2 AZR 532/01). Die Kündigung wird dadurch trotz Bestehens einer Einwilligung unwirksam.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Exkurs: Wie beschrieben, kann das Insolvenzgericht nach § 21 Abs. 2 S. 1 Nr. 2 InsO anordnen, „dass Verfügungen des Schuldners nur mit Zustimmung des vorläufigen Insolvenzverwalters wirksam sind“. Es gibt die vorherige Zustimmung (Einwilligung, § 183 S. 1 BGB) und die nachträgliche Zustimmung (Genehmigung, § 184 Abs. 1 BGB). Die Möglichkeit der Zurückweisung besteht nur dann, wenn eine Einwilligung des vorläufigen Insolvenzverwalters tatsächlich vorlag, der Schuldner dem Kündigungsempfänger jedoch keine verschriftlichte Einwilligung vorlegen konnte. Wie ist es aber rechtlich zu beurteilen, wenn der Schuldner ohne Einwilligung des vorläufigen Insolvenzverwalters kündigt? Der Wortlaut des § 21 Abs. 2 S. 1 Nr. 2 InsO könnte sowohl die Einwilligung als auch die Genehmigung meinen. Ist aber eine nachträgliche Genehmigung bei der Kündigung eines Arbeitsverhältnisses überhaupt möglich? Daran könnten Zweifel bestehen, da die Kündigung als Gestaltungsrecht bedingungsfeindlich ist. Wird die Kündigung durch den Insolvenzschuldner in Arbeitgeberstellung unter der Bedingung ausgesprochen, dass der vorläufige Insolvenzverwalter seine (nachträgliche) Zustimmung erteilt, ist die Kündigung grundsätzlich als nichtig anzusehen. Einseitige empfangsbedürftige Rechtsgeschäfte können im Grundsatz nur mit Einwilligung vorgenommen werden. Dieser allgemeine Rechtsgrundsatz wird u.a. aus § 180 S. 1 BGB abgeleitet. Der § 180 findet nach Sinn und Zweck auch auf Gestaltungsrechte wie die Kündigung Anwendung. Schwebezustände sollen partout vermieden werden. Über eine entsprechende Anwendung des § 180 S. 2 BGB, der auf die Vorschriften über die Verträge verweist, ist auch bei einseitigen empfangsbedürftigen Willenserklärungen angesichts der ähnlichen Interessenlage nachzudenken (so auch Palandt, Bürgerliches Gesetzbuch, 69. Auflage 2010, § 182 Rn. 5). Wird daher die Einwilligung zur Kündigung durch den Schuldner vom Kündigungsempfänger nicht beanstandet, könnten trotz Gestaltungscharakters der Kündigung die Vorschriften über die Verträge entsprechende Anwendung finden, die eine Genehmigungsmöglichkeit vorsehen. Über diesen Umweg könnte theoretisch eine unter einer Bedingung erteilte Kündigung doch noch Wirksamkeit erlangen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(2) „Halbstarker“ vorläufiger Insolvenzverwalter&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der „halbstarke“ vorläufige Insolvenzverwalter ist zur Durchführung bestimmter Maßnahmen gemäß § 22 Abs. 2 InsO berechtigt. Das Insolvenzgericht kann diesem Insolvenzverwalter insbesondere auch die Befugnis vermitteln, bestimmte Dauerschuldverhältnisse und damit auch Arbeitsverhältnisse zu kündigen. Er ist sodann zu allen Maßnahmen berechtigt, die damit in Verbindung stehen. Insoweit rückt der vorläufige Insolvenzverwalter partiell in die Arbeitgeberstellung ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(3) „Starker“ vorläufiger Insolvenzverwalter&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legt das Insolvenzgericht dem Insolvenzschuldner ein allgemeines Verfügungsverbot auf, so geht die Verwaltungs- und Verfügungsbefugnis über das Vermögen des Schuldners auf den vorläufigen Insolvenzverwalter über, § 22 Abs.1 S. 1 InsO. Sprachlich ist in diesem Fall von einem „starken“ vorläufigen Insolvenzverwalter die Rede, dessen Pflichten sich nach § 22 Abs. 1 S. 2 Ziff. 1-3 InsO bemessen. Natürlich ist ein solcher vorläufige Insolvenzverwalter auch zur Kündigung von Arbeitsverhältnissen befugt. Er vereint alle Arbeitgeberfunktionen in seiner Person und kann darüber hinaus auch weitere das Arbeitsverhältnis betreffende rechtliche Maßnahmen ergreifen.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Nach Eröffnung des Insolvenzverfahrens bestellt das Insolvenzgericht auf einer dritten Stufe nach § 56 Abs. 1 S. 1 InsO einen Insolvenzverwalter. Für gewöhnlich wird der zuvor bestellte vorläufige Insolvenzverwalter zum Insolvenzverwalter ernannt. Der Insolvenzverwalter verfügt gemäß § 80 Abs. 1 InsO über eine umfassende Verwaltungs- und Verfügungsbefugnis über das zur Insolvenzmasse gehörende Vermögen des Insolvenzschuldners. Er ist damit auch zur Kündigung von Arbeitsverhältnissen befugt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-richtige-klagegegner-im-insolvenzverfahren-bei-kündigungen&quot;&gt;Der richtige Klagegegner im Insolvenzverfahren bei Kündigungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Passivlegitimation wird danach beurteilt, wer die Arbeitgeberstellung innehat. Klagen sind grundsätzlich gegen den Arbeitgeber zu richten. &lt;em&gt;Vor dem Antrag auf Eröffnung des Insolvenzverfahrens&lt;/em&gt; ist allein der spätere Insolvenzschuldner Arbeitgeber. Er allein ist zur Kündigung befugt und kann das Arbeitsverhältnis kündigen, ein vorläufiger Insolvenzverwalter kann zu diesem Zeitpunkt noch nicht bestellt sein. Erfolgt die Kündigung durch eine andere Person und ist die Kündigungserklärung dem späteren Insolvenzschuldner auch nicht zurechenbar, läge eine Kündigung durch einen sog. „Nichtarbeitgeber“ vor. Die entsprechenden prozessualen Konsequenzen können in jedem guten Lehrbuch nachgelesen werden. Es ist stets zu prüfen, ob die entsprechende Person in Vollmacht des späteren Insolvenzschuldners gehandelt haben könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sobald der Antrag auf Eröffnung des Insolvenzverfahrens gestellt&lt;/em&gt;, ist zu prüfen, ob ein vorläufiger Insolvenzverwalter vom Insolvenzgericht eingesetzt ist. Ist das nicht der Fall, werden die Arbeitgeberfunktionen weiterhin vom späteren Insolvenzschuldner ausgeübt. Die Kündigungsschutzklage muss gegen den Schuldner erhoben werden, dieser ist allein kündigungsbefugt passivlegitimiert. Es ist aber ohne weiteres denkbar, dass der Schuldner als Arbeitgeber kündigt und noch vor Erhebung der Klage ein vorläufiger Insolvenzverwalter mit der Befugnis zur Beendigung von Dauerschuldverhältnissen bestellt wird. In diesem Fall ist den veränderten rechtlichen Gegebenheiten und dem Übergang der Verwaltungs- und Verfügungsbefugnis (und damit der Arbeitgeberfunktionen) auf den vorläufigen Insolvenzverwalter Rechnung zu tragen. Die Klage ist dann gegen diesen zu richten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bei der Bestellung eines vorläufigen Insolvenzverwalters&lt;/em&gt; muss gemäß den Ausführungen zu den Stufen des vorläufigen Insolvenzverwalters immer danach differenziert werden, ob ein vorläufiger Insolvenzverwalter eingesetzt und ob er mit der Befugnis zur Beendigung von Dauerschuldverhältnissen ausgestattet ist. Es ist stets danach zu fragen, wer in dieser Hinsicht zumindest partiell die Arbeitgeberfunktion in sich vereint. Der „starke“ vorläufige Insolvenzverwalter tritt vollständig in die Arbeitgeberstellung ein. Bei einer Kündigung des „starken“ vorläufigen Insolvenzverwalters ist die Kündigungsschutzklage gegen diesen zu richten. Er nimmt die Arbeitgeberfunktionen wahr und ist allein zur Kündigung befugt. Entsprechendes gilt für den „halbstarken“ vorläufigen Insolvenzverwalter mit entsprechender Kündigungsbefugnis und erst recht für den nach Eröffnung des Insolvenzverfahrens eingesetzten Insolvenzverwalter. Eine Klage gegen den Insolvenzschuldner wäre ein erheblicher anwaltlicher Fauxpas, auch wenn das BAG großzügig eine Rubrumsberichtigung für zulässig erachtet, sofern das Kündigungsschreiben des vorläufigen Insolvenzverwalters der Klage beigefügt ist. Die Gefahr lauert an anderer Stelle: Die Angabe einer falschen Adresse kann dazu führen, dass die Kündigungsschutzklage nicht mehr „demnächst“ im Sinne des § 167 ZPO dem (vorläufigen) Insolvenzverwalter zugestellt wird. Verzögerungen von bis zu zwei Wochen werden von der Rechtsprechung als unschädlich erachtet, alles darüber hinaus kann dazu führen, dass die Frist des § 4 S. 1 KSchG nicht eingehalten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ist ein „schwacher“ vorläufiger Insolvenzverwalter eingesetzt, werden die Arbeitgeberfunktionen weiterhin vom Schuldner wahrgenommen. Dieser allein ist passivlegitimiert und zur Kündigung befugt. Eine Kündigung durch den „schwachen“ vorläufigen Insolvenzverwalter ist als eine Kündigung durch einen „Nichtarbeitgeber“ zu werten. In dieser Konstellation ist aber immer zu prüfen, ob der vorläufige Insolvenzverwalter nicht im fremden Namen in Vollmacht des Schuldners die Kündigung ausgesprochen hat. In Zweifelsfällen dürfte es prozessual durchaus Sinn machen, vorsorglich (auch) eine Kündigungsschutzklage gegen den Schuldner zu erheben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;übergang-des-betriebes-ist-ein-parteiwechsel-geboten&quot;&gt;Übergang des Betriebes: Ist ein Parteiwechsel geboten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Während des Insolvenzverfahrens kommt es nicht selten zu einem Übergang des Betriebes nach § 613a BGB. Ist im Zeitpunkt des Betriebsübergangs eine Kündigungsschutzklage gegen den Insolvenzverwalter rechtshängig, ist der Frage nachzugehen, ob die Klage fortan gegen das betriebsübernehmende Unternehmen gerichtet werden und demzufolge ein Parteiwechsel veranlasst werden muss. Der Betriebsübergang nach § 613a BGB führt auf den ersten Blick dazu, dass der Insolvenzverwalter seine Arbeitgeberstellung und damit auch seine Befugnis zum Ausspruch von Kündigungen verliert. Seine Verwaltungs- und Verfügungsbefugnis bezieht sich ausschließlich auf den Insolvenzschuldner, nicht hingegen auf das Unternehmen des Betriebsübernehmers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trotzdem muss die Klage nicht umgestellt werden. Dies gilt zumindest dann, wenn der Betriebsübergang nach Erhebung einer Kündigungsschutzklage stattgefunden hat. Nach § 265 Abs. 2 S. 1 ZPO hat die Veräußerung oder Abtretung auf den Prozess keinen Einfluss. Der bisherige Rechtsinhaber führt den Rechtsstreit für den Nachfolger in Prozessstandschaft. Diese Vorschrift bezieht sich nicht nur auf gegenständliche Sachen, sondern ist auch im Fall eines Betriebsüberganges einschlägig. Der Rechtsnachfolger ist nicht berechtigt, ohne Zustimmung des Gegners den Prozess als Hauptpartei anstelle des Rechtsvorgängers zu übernehmen, vgl. § 265 Abs. 2 S. 2 ZPO.  Gemäß § 325 Abs. 1 ZPO wirkt das Urteil auch gegen die Personen, die nach Eintritt der Rechtshängigkeit Rechtsnachfolger der Parteien geworden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine vollstreckbare Ausfertigung erhält der Kündigungsempfänger in der vorgenannten Konstellation bei einem obsiegenden Urteil gegen den Rechtsnachfolger des Insolvenzschuldners, vgl. § 727 Abs. 1 ZPO. Im Ergebnis müsste der Kündigungsempfänger bei einem Betriebsübergang also weder seinen Kündigungsschutzantrag noch seinen Weiterbeschäftigungsantrag umstellen, würde aber dennoch eine vollstreckbare Ausfertigung hinsichtlich des Weiterbeschäftigungsantrages gegen den Betriebsübernehmer erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sonderfall-betriebsübergang-nach-kündigung-aber-vor-kündigungsschutzklage&quot;&gt;Sonderfall: Betriebsübergang nach Kündigung, aber vor Kündigungsschutzklage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kommt es zeitlich nach der Kündigung durch den Insolvenzverwalter, aber vor der Erhebung einer Kündigungsschutzklage durch den Kündigungsempfänger zu einem Betriebsübergang, ist zu prüfen, gegen wen die Kündigungsschutzklage zu richten ist. Nach einem amtlichen Leitsatz des Landesarbeitsgerichts Nürnberg kann die Klage auch dann gegen den Insolvenzverwalter gerichtet werden, wenn der Betriebsübergang nach Ausspruch der Kündigung, aber vor der Klageerhebung stattgefunden hat (Landesarbeitsgericht Nürnberg, Urteil v. 09.12.2014 – 6 Sa 550/14). Der Betriebsübernehmer würde das Arbeitsverhältnis in gekündigtem Zustand übernehmen und müsste sich das Ergebnis der Kündigungsschutzklage zurechnen lassen. Dem Kläger würde unter Umständen ein Wiedereinstellungsanspruch gegen den Betriebserwerber zustehen. Offen ließ das Landesarbeitsgericht aber, ob die Klage auch gegen den Betriebsübernehmer erhoben werden kann. Interessant wäre in diesem Zusammenhang die exakte rechtliche Begründung dieser Leitsätze, die sich aber nur mittelbar aus dem Urteil ergibt und hergeleitet wird. Zudem hat das Landesarbeitsgericht auf die arbeitsgerichtliche Entscheidung in der ersten Instanz verwiesen und sich der dortigen Entscheidung angeschlossen. Das erstinstanzliche Urteil des Arbeitsgerichts ist allerdings nicht auffindbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es leuchtet rechtlich vielleicht nicht unmittelbar ein, weshalb die Klage gegen den Insolvenzverwalter gerichtet werden kann, wenn die Arbeitgeberstellung in der Zwischenzeit, d.h. nach Ausspruch der Kündigung und vor Klageerhebung, gewechselt hat. In der Konstellation der zwischenzeitlichen Bestellung eines vorläufigen Insolvenzverwalters nach Ausspruch der Kündigung durch den Insolvenzschuldner ist der Insolvenzverwalter als Arbeitgeber schließlich auch der richtige Klagegegner. Aber hat die Arbeitgeberstellung tatsächlich gewechselt? Im Fall eines Betriebsübergangs hat der Arbeitnehmer nach § 613a Abs. 6 BGB die Möglichkeit, dem Übergang des Arbeitsverhältnisses auf den Arbeitgeber innerhalb einer Frist von 1 Monat nach Zugang der Unterrichtungserklärung zu widersprechen. Es ist also noch gar nicht absehbar, wer letztlich Arbeitgeber des Arbeitnehmers sein wird. Darüber bestimmt der Arbeitnehmer in freier Entscheidung. In diesem Zustand der Schwebe muss dem Arbeitnehmer die Möglichkeit zugestanden werden, die Kündigungsschutzklage gegen Betriebsveräußerer und Betriebserwerber zu richten. Dafür gibt es auch einen gesetzlichen Anknüpfungspunkt: Die Passivlegitimation beurteilt sich stets anhand der materiellen Rechtslage. Zum Zeitpunkt der Klageerhebung ist die materielle Rechtslage indes noch völlig offen. Sie wird erst nachträglich durch die Ausübung oder Nichtausübung des Widerspruchsrechts manifestiert oder umgestaltet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Kündigungsschutzklage gegen den (vorläufigen) Insolvenzverwalter muss dem Arbeitnehmer also rechtlich möglich sein, auch wenn in der Zwischenzeit – d.h. nach Ausspruch einer Kündigung – ein Betriebsübergang nach § 613a BGB stattgefunden hat. Das Ergebnis der Kündigungsschutzklage des Arbeitnehmers gegen den Insolvenzverwalter muss sich der Betriebserwerber, wie das Landesarbeitsgericht Nürnberg im Leitsatz richtig festhält, zurechnen lassen. Die Begründung über §§ 265, 325 ZPO ist versperrt, da der Betriebsübergang in unserem Fall nicht nach Rechtshängigkeit eingetreten ist. Wie eine Zurechnung rechtlich begründet werden kann, soll nicht weiter vertieft werden. Eventuell können die §§ 265, 325 ZPO analog angewandt werden, da erst mit der Ausübung oder Nichtausübung des Widerspruchsrechts die Passivlegitimation endgültig auf Betriebsveräußerer- oder Betriebserwerberseite liegt. Dieses Ereignis wird im Normalfall nach Rechtshängigkeit eintreten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um als Anwalt diesen Problemen vorzubeugen, bietet es sich an, sowohl gegen den Insolvenzschuldner als auch gegen den Betriebserwerber zu klagen.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Betriebsübergang nach § 613a BGB: Weitergeltung von Betriebsvereinbarungen</title><link href="http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/betriebsubergang-nach-613a-bgb-weitergeltung-von-betriebsvereinbarungen/" rel="alternate" type="text/html" title="Betriebsübergang nach § 613a BGB: Weitergeltung von Betriebsvereinbarungen" /><published>2017-12-26T00:00:00+01:00</published><updated>2017-12-26T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/betriebsubergang-nach-613a-bgb-weitergeltung-von-betriebsvereinbarungen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/betriebsubergang-nach-613a-bgb-weitergeltung-von-betriebsvereinbarungen/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/betrieb.jpg&quot; alt=&quot;Betrieb&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich mich im Arbeitsrecht auf einen Lieblingsparagraphen festlegen müsste, wäre der § 613a BGB sicherlich im Rennen um die pole position. Nicht, weil sich die Voraussetzungen und rechtlichen Folgen eines Betriebsübergangs allein anhand des Wortlauts der Norm unmittelbar erschließen würden – das ist mit Gewissheit nicht der Fall. Der teleologischen und systematischen Auslegung im weitesten Sinne kommt im Rahmen des Betriebsübergangs nach § 613a BGB besondere Bedeutung zu. Faszinierend ist dabei insbesondere die Frage, welche Auswirkungen der Betriebsübergang auf das Amt des Betriebsrats und die Fortgeltung bestehender kollektiv-rechtlicher Regelungen zeichnet. Und so befasst sich dieser Beitrag mit den betriebsverfassungsrechtlichen Konsequenzen eines Betriebsübergangs und skizziert dabei die denkbaren Konstellationen unter Berücksichtigung der höchstrichterlichen Rechtsprechung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-passiert-mit-dem-amt-des-betriebsrats-nach-einem-betriebsübergang&quot;&gt;Was passiert mit dem Amt des Betriebsrats nach einem Betriebsübergang?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Fortgeltung betrieblicher Vereinbarungen im Fall eines Betriebsübergangs nach § 613a BGB ist im Grundsatz eng verknüpft mit dem Schicksal des Betriebsratsmandats und dieses wiederum mit der betrieblichen Identität und Selbständigkeit von Betrieben und Betriebsteilen. Die Folgen eines Betriebsübergangs für das Amt des Betriebsrats bedürfen daher einer eingehenden Überprüfung.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;In diesem Zusammenhang mag es im Einzelfall sinnvoll erscheinen, zunächst meinen Artikel zum Thema Betriebsspaltung, Übergangs- und Restmandat zu lesen. Dort finden sich Ausführungen zur Identität eines Betriebes, die in diesem Kontext zentraler Anknüpfungspunkt für das Fortbestehen des Betriebsratsmandats ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Betriebsübergang sind folgende Szenarien denkbar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(1) Identität des Betriebs bleibt erhalten/keine Eingliederung in fremde Betriebsorganisation&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn die Identität des Betriebs im Sinne des Fortbestands des ursprünglichen betrieblichen Substrats in räumlich-funktionaler Hinsicht auch nach dem Betriebsübergang erhalten bleibt und keine Eingliederung in eine fremde betriebliche Organisation stattfindet, bleibt der Betriebsrat im Amt. Für ein Übergangs- oder Restmandat ist kein Raum, der Betriebsrat ist weiterhin die betrieblich-demokratisch legitimierte Arbeitnehmervertretung. In dieser Konstellation stellt sich der Betriebsübergang als ein formaler rechtlicher Übertragungsakt dar, der den ursprünglichen betrieblichen Zuschnitt unberührt lässt. Der Betrieb wird auch nach dem Betriebsübergang als selbständiger Betrieb geführt. Eine Änderung eribt sich durch den Betriebsübergang lediglich auf Inhaberseite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(2) Abspaltung Betriebsteil/Führung als eigenständiger Betrieb&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht selten gehören zu einem Betrieb auch mehrere Betriebsteile. Bei einem Betriebsteil handelt es sich um eine organisatorische Einheit, die in bestimmten Grenzen gegenüber dem Hauptbetrieb verselbständigt ist. Betriebsteile sind organisatorisch in die Arbeitsabläufe des Hauptbetriebs eingegliedert und fördern dessen arbeitstechnischen Zweck (BAG, Urt. v. 07.05.2008 – 7 ABR 15/07).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aufgrund ihrer relativen Selbständigkeit ist es praktisch häufig möglich, Betriebsteile vom Hauptbetrieb abzuspalten als selbständige Betriebe zu führen. Die Abspaltung beschreibt nach der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts damit einen Vorgang, bei dem ein Betriebsteil vom Hauptbetrieb abgelöst wird, ohne dass der Ursprungsbetrieb seine betriebliche Identität verlieren würde (BAG, Urt. v. 24.05.2012 – 2 AZR 62/11).&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Hinweis: Betriebsteile werden grundsätzlich vom Betriebsrat des Hauptbetriebs repräsentiert. Unter den Voraussetzungen des § 4 Abs. 1 S. 1 BetrVG gelten sie aber als selbständige Betriebe und können einen eigenen Betriebsrat wählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Betriebsübergang hat auf das Fortbestehen des Betriebsratsamtes im Ursprungsbetrieb keinen Einfluss, wenn die betriebliche Identität erhalten bleibt. Der bisher zuständige Betriebsrat des Ursprungsbetriebs führt sein Amt als Übergangsmandat in den bisher dem Betrieb zugeordneten und nun abgespaltenen Betriebsteilen weiter, soweit sie die Voraussetzungen des § 1 Abs. 1 S. 1 BetrVG erfüllen und nicht in eine fremde Betriebsorganisation eingegliedert werden, in der ein Betriebsrat besteht, vgl. § 21a Abs. 1 S. 1 BetrVG. Das Übergangsmandat besteht für die Dauer von 6 Monaten ab Wirksamwerden der Spaltung, kann durch Tarifvertrag oder eine Betriebsvereinbarung aber um weitere 6 Monate verlängert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(3) Abspaltung Betriebsteil/Eingliederung in fremde Betriebsorganisation&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wird ein Betriebsteil im Zuge eines Betriebsübergangs abgespalten und in einen anderen Betrieb eingegliedert, in dem ein Betriebsrat besteht, liegen die Voraussetzungen für ein Übergangsmandat nach § 21a Abs. 1 S. 1 BetrVG nicht vor. Die Belegschaft des Betriebsteils wird fortan von dem Betriebsrat des Betriebs repräsentiert, in den der Betriebsteil eingegliedert wurde. Für ein Übergangsmandat ist nach Sinn und Zweck der Vorschrift kein Raum, betriebsratslose Zeiten gibt es nicht. Auch ein Restmandat nach § 21b BetrVG kommt nicht in Betracht, da dieses auf den Untergang des Betriebes abstellt. Bei einer Abspaltung bleibt die betriebliche Identität des Ursprungsbetriebs aber intakt. Der (weitergehende) Verlust der Identität bzw. der Selbständigkeit des Betriebsteils ist kein Fall des § 21b BetrVG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn aber eine Eingliederung in eine fremde Betriebsorganisation erfolgt, in der noch kein Betriebsrat gewählt wurde, liegen die Voraussetzungen für ein Übergangsmandat nach § 21a Abs. 1 BetrVG vor. Trotz Eingliederung in einen anderen Betrieb, in dem kein Betriebsrat besteht, werden die Arbeitnehmer aus dem ursprünglichen Betriebsteil von dem Betriebsrat des Ursprungsbetriebs repräsentiert. Diesbezüglich gelten die Ausführungen zu (2) entsprechend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(4) Aufspaltung des Betriebs unter Verlust der Betriebsidentität&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von einer Aufspaltung eines Betriebs ist nach der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts auszugehen, wenn die Identität des Ursprungsbetriebs nach der Spaltung nicht erhalten bleibt. Dies ist dann der Fall, wenn das betriebliche Substrat des Ursprungsbetriebs in räumlich-funktionaler Hinsicht untergeht (BAG, Urt. v. 24.05.2012 – 2 AZR 62/11). Führt der Betriebsübergang zu einer Aufspaltung des Betriebs, kommen für den ursprünglichen Betriebsrat nur ein Übergangs- und Restmandat in Betracht. Das Übergangsmandat nach § 21a BetrVG würde für die dem Betrieb einst zugeordnete Betriebsteile verbleiben, während für den Ursprungsbetrieb – am ehesten als Hauptbetrieb vorstellbar – ein Restmandat nach § 21b BetrVG bliebe.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Hinweis: Ein wesentlicher Unterschied zwischen Übergangs- und Restmandat betrifft den Umfang des Mandats. Das Übergangsmandat nach § 21a BetrVG ist ein Vollmandat, während das Restmandat auf die Wahrnehmung der mit dem Untergang des Betriebes in Zusammenhang stehenden Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechte beschränkt ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fortgeltung-von-einzel-betriebsvereinbarungen-nach-betriebsübergang&quot;&gt;Fortgeltung von (Einzel-)Betriebsvereinbarungen nach Betriebsübergang&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Inwieweit Betriebsvereinbarung nach einem Betriebsübergang weiterhin Geltung haben, beurteilt sich grundsätzlich danach, ob das Betriebsratsmandat bestehen bleibt. Dies wiederum ist abhängig von dem Fortbestand der betrieblichen Identität bei Betrieben und Betriebsteilen und ihrer Selbständigkeit im Verhältnis zu Betrieben des Betriebserwerbers nach Betriebsübergang. Im Einzelnen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In (1) bleibt der Betriebsrat im Amt, da die betriebliche Identität durch den Betriebsübergang unangetastet geblieben und auch keine Eingliederung in einen fremden Betrieb erfolgt ist. Dementsprechend gelten auch die Betriebsvereinbarungen fort. Dies gilt ungeachtet des § 613a Abs. 1  S. 2 BetrVG, nach dem die Regelungen eines Tarifvertrages und einer Betriebsvereinbarung Inhalt des Arbeitsverhältnisses werden und nicht mit Ablauf von einem Jahr nach dem Betriebsübergang zum Nachteil der Arbeitnehmer geändert werden dürfen. Nach überwiegender Auffassung handelt es sich bei § 613a Abs. 1 S. 2-4 BGB um Auffangtatbestände, die nicht zur Anwendung gelangen, soweit Betriebsvereinbarungen kollektiv-rechtlich weitergelten. Hierzu die Begründung des Bundesarbeitsgerichts nach Sinn und Zweck der Regelungen:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Die Regelung in § 613a Abs. 1 Satz 2 bis 4 BGB ist insgesamt als individualrechtlicher Auffangtatbestand zu sehen, mit dem Lücken im Betriebsverfassungs- und Tarifvertragsrecht geschlossen werden sollen, um Rechte und Pflichten zu erhalten, die durch Betriebsvereinbarung oder Tarifvertrag geregelt sind. Sie schließt jedenfalls nicht aus, dass der Betriebserwerber in die Rechte und Pflichten des „Arbeitgebers“ im Sinne des Betriebsverfassungsgesetzes eintritt, die diesem nach materiellem Betriebsverfassungsrecht gegenüber dem Betriebsrat zustehen oder obliegen.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— &lt;cite&gt;(BAG, Beschl. v. 05.02.1991 – 1 ABR 32/90)&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Bundesarbeitsgericht zieht bei seiner Argumentation außerdem § 613 Abs. 1 S. 4 BetrVG heran und meint, „&lt;em&gt;dass grundsätzlich kollektivrechtliche Normen nach der Betriebsübernahme den transformierten individualrechtlichen Normen vorgehen&lt;/em&gt;“. Es führt ferner aus, dass nicht einzusehen sei, warum ein Betriebserwerber, der an den gleichen Tarifvertrag gebunden ist wie der Betriebsveräußerer, für ein Jahr von der tarifrechtlichen Bindung frei bleiben soll. Aufgrund der damit begründeten Tarifbindung „&lt;em&gt;wird erst recht eine Bindung des Betriebserwerbers an die im Betrieb geltenden Betriebsvereinbarungen durch § 613 Abs. 1 Satz 2 bi 4 BGB nicht ausgeschlossen&lt;/em&gt;“.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Meine Meinung&lt;br /&gt;
Nach meinem Dafürhalten ist der Erst-recht-Schluss des Bundesarbeitsgerichts wenig überzeugend, seine Argumentation nach dem Sinn und Zweck der § 613a Abs. 1 S. 2-4 BGB aber zutreffend. Wenn überhaupt, ließe sich der Vorrang der kollektiv-rechtlichen Weitergeltung von Betriebsvereinbarungen – und nicht die Transformation ihrer Regelungen in das Arbeitsverhältnis – am ehesten durch § 613a Abs. 1 S. 3 BetrVG belegen. Dort wird die Transformation in das Arbeitsverhältnis ausgeschlossen, wenn Rechte und Pflichten bei dem neuen Inhaber durch andere Betriebsvereinbarungen geregelt sind. Daraus lässt sich meines Erachtens der Vorrang von kollektiv-rechtlichen Vereinbarungen herleiten. Die Regelung betrifft die Konstellation der Eingliederung in einen anderen Betrieb, in dem bereits andere Betriebsvereinbarungen gelten. Eine Regelungstransformation scheidet in diesem Fall aus. Erst recht muss eine Transformation ausscheiden, wenn der Betrieb wie in unserem Fall seine Identität behält und keine Eingliederung in eine andere Betriebsorganisation erfolgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Fall (2) ist ebenfalls eine kollektiv-rechtlich Fortgeltung der Betriebsvereinbarungen gegeben. Der Betriebsrat des Ursprungsbetriebs behält nach § 21a Abs. 1 BetrVG ein Übergangsmandat als Vollmandat für die Betriebsteile, weshalb konsequenterweise auch die von ihm mit dem Arbeitgeber abgeschlossenen Betriebsvereinbarungen weitergelten (vgl. hierzu BAG, Beschl. v. 18.09.2002 – 1 ABR 54/01). Dies dürfte unabhängig davon gelten, ob die Identität des Ursprungsbetriebs nach Vollzug des Betriebsübergangs gewahrt bleibt oder der Betriebsübergang durch Aufspaltung zum Untergang des Ursprungsbetriebs führt.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Wichtig: Das Ende des Übergangsmandats gemäß § 21a BetrVG hat nicht zur Folge, dass die Betriebsvereinbarungen automatisch auslaufen würden. Der Betrieb wird dadurch lediglich betriebsratlos und die Betriebsvereinbarungen werden eingefroren. Der Arbeitgeber kann die Betriebsvereinbarung durch einheitliche Erklärung gegenüber allen Arbeitnehmern des Betriebs kündigen (BAG, Beschl. v. 18.09.2002 – 1 ABR 54/01). Allerdings ist § 77 Abs. 6 BetrVG zu beachten, wonach Betriebsvereinbarungen in Angelegenheiten zwingender Mitbestimmung auch nach dessen Ablauf weitergelten, bis sie durch eine andere Abmachung ersetzt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Fall (3) wird ein Betriebsteil abgespalten und in eine andere Betriebsorganisation eingegliedert, in der bereits ein Betriebsrat und entsprechende Betriebsvereinbarungen vorhanden sind. In Anbetracht des Bestehens einer Arbeitnehmervertretung im „übernehmenden“ Betrieb gibt es keine Notwendigkeit für ein Übergangsmandat des Ursprungsbetriebs. Desgleichen ist auch die Fortgeltung der ursprünglichen Betriebsvereinbarungen nicht möglich, da der Betriebsteil in einen anderen Betrieb eingegliedert wurde und gerade nicht als selbständiger Betrieb fortgeführt wird. Das demokratisch legitimierte Organ für den Betrieb ist ein anderes, eine Kollision von Betriebsvereinbarungen ist nach dem BetrVG ausgeschlossen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Hinweis: Ggf. sind Neuwahlen nach § 13 Abs. 2 Nr. 1 BetrVG geboten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas anderes gilt nur dann, wenn in dem Betrieb kein Betriebsrat besteht. Dann aber hat der Betriebsrat des Ursprungsbetriebs auch ein Übergangsmandat nach § 21a BetrVG für die Arbeitnehmer der ihm bisher zugeordneten Betriebsteile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Konstellation (4) verliert der Betrieb, wie er einmal war, durch den Betriebsübergang seine Identität und geht unter. Es fehlt damit bereits das Bezugsobjekt für die Betriebsvereinbarungen, der Betriebsrat hat lediglich ein beschränktes Restmandat nach § 21b BetrVG gerichtet auf die „Abwicklung“ des Betriebs. Nicht ausgeschlossen ist allerdings, dass die ihm bisher zugeordneten Betriebsteile als eigenständige Betriebe fortgeführt werden und dem Betriebsrat ein Übergangsmandat nach § 21a BetrVG trotz nicht mehr bestehendem Ursprungsbetrieb vermitteln. Die Betriebsvereinbarungen würden in einem solchen Fall entsprechend (2) weitergelten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-weitergeltung-von-gesamtbetriebsvereinbarungen-nach-betriebsübergang&quot;&gt;Die Weitergeltung von Gesamtbetriebsvereinbarungen nach Betriebsübergang&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es besteht Streit darüber, ob und inwieweit Gesamtbetriebsvereinbarungen nach einem Betriebsübergang in den übertragenen Betrieben fortgelten. Das Bundesarbeitsgericht geht grundsätzlich von einer normativen Weitergeltung entsprechend der bereits dargelegten Maßgaben aus. Die einzelnen Betriebe seien auch bei einer Gesamtbetriebsvereinbarung das Bezugsobjekt und Regelungssubstrat. Eine Art „Betriebsverbund“ im Sinne eines Gesamtbetriebs gäbe es nicht. Unerheblich sei, dass die GBV zugleich in anderen Betrieben gelten. Nicht abzustellen sei darauf, ob es zu einem Verlust der „Unternehmensidentität“ komme. Die verschiedenen Konstellationen beurteilt das BAG folgendermaßen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den Fall der &lt;u&gt;Übertragung aller Betriebe&lt;/u&gt; durch eine Einzel- oder Gesamtrechtsfolge bleibt bereits der Gesamtbetriebsrat im Amt. Der Grundsatz der Amtskontinuität spreche, so das BAG, für die Fortgeltung der von ihm geschlossenen Gesamtbetriebsvereinbarungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der &lt;u&gt;Übertragung nur eines einzelnen Betriebs&lt;/u&gt; unter Wahrung der Identität bestünden die bisher geschlossenen Gesamtbetriebsvereinbarungen als Einzelbetriebsvereinbarungen fort. Hierfür streite allerdings nicht die Amtskontinuität des Gesamtbetriebsrats – dieser verliert seine Zuständigkeit -, sondern der weitere Bestand des Regelungsobjekts der Gesamtbetriebsvereinbarung. Der Wegfall der Zuständigkeit des Gesamtbetriebsrats für den übertragenen Betrieb spiele für die normative Weitergeltung der bisherigen Gesamtbetriebsvereinbarungen als Einzelbetriebsvereinbarungen keine Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch zu der Konstellation der &lt;u&gt;Übertragung mehrerer Betriebe&lt;/u&gt; eines Unternehmens hat das Bundesarbeitsgericht Stellung bezogen und die Fortgeltung der vom Gesamtbetriebsrat geschlossenen kollektiv-rechtlichen Regelungen als Gesamtbetriebsvereinbarung bejaht. Der Gesamtbetriebsrat verlöre auch hier seine Zuständigkeit, was die Geltung der Gesamtbetriebsvereinbarungen aber nicht berühre. Entscheidend sei der Fortbestand der Betriebsidentität der gesamtbetriebsratsfähigen Anzahl an Betrieben. Das Bundesarbeitsgericht begründet die Fortgeltung der Gesamtbetriebsvereinbarungen mit der in dieser Konstellation weiterhin bestehenden Notwendigkeit einer betriebsübergreifenden Koordination als Wesensmerkmal der Gesamtbetriebsvereinbarungen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;hinweis&quot;&gt;Im Ergebnis spricht sich das Bundesarbeitsgericht damit umfassend für eine Fortgeltung der Gesamtbetriebsvereinbarungen, und sei es nur als Einzelbetriebsvereinbarung, aus. Es begründet seine Auffassung je nach Fallgestaltung mittels Verweisen auf die Amtskontinuität des Betriebsrats, den Fortbestand des Regelungsobjekts bei einem identitätswahrenden Betriebsübergang und die Notwendigkeit betriebsübergreifender Regelungen.&lt;br /&gt;
Zu den dargelegten Grundsätzen: BAG, Beschluss v. 19.09.2002 – 1 ABR 54/01&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;übertragung-eines-einzelnen-betriebes-einige-gedanken-zur-fortgeltung-von-gesamtbetriebsvereinbarungen&quot;&gt;Übertragung eines einzelnen Betriebes: Einige Gedanken zur Fortgeltung von Gesamtbetriebsvereinbarungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Indem das Bundesarbeitsgericht aber den Bedarf an betriebsübergreifender Koordination zu einem wesentlichen Bestandteil seiner Argumentation erhebt, beeinträchtigt es in der Gesamtbetrachtung gewissermaßen die Schlüssigkeit seiner Argumentation. Wie wichtig ist der Bedarf an betriebsübergreifender Koordination für den Fortbestand der Gesamtbetriebsvereinbarung? Wenn nur ein einzelner Betrieb im Zuge eines Betriebsübergangs identitätswahrend übertragen wird, besteht der Bedarf an betriebsübergreifender Koordination allenfalls im Verhältnis zu den Betrieben im übernehmenden Unternehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es könnte in der Tat angezweifelt werden, ob der Fortbestand der Gesamtbetriebsvereinbarung als Einzelbetriebsvereinbarung &lt;u&gt;bei einem identitätswahrenden Übergang&lt;/u&gt; nur eines Betriebes betriebsverfassungsrechtlich zwingend ist. Vereinzelt wird die Auffassung vertreten, dass eine normative Fortgeltung der Gesamtbetriebsvereinbarungen nur in Betracht komme, wenn alle Betriebe des Unternehmens übergehen. Ich für meinen Teil bin in diesem Zusammenhang noch nicht endgültig entschieden. Auf der einen Seite hat das Bundesarbeitsgericht durchaus Recht, wenn es darauf hinweist, dass Gesamtbetriebsvereinbarungen die kollektive Ordnung in den einzelnen Betrieben regeln und der Betrieb das Regelungsobjekt der Gesamtbetriebsvereinbarung ist. Dagegen könnte eingewandt werden, dass der Bedarf an betriebsübergreifender Regelung bestimmter Angelegenheiten bei der identitätswahrenden Übertragung nur eines Betriebs in jedem Fall entfällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meines Erachtens spricht dieser Umstand aber nicht automatisch gegen die Fortgeltung der bisherigen Gesamtbetriebsvereinbarungen. Gesamtbetriebsvereinbarungen sind auf betrieblicher Ebene keine Regelungen zweiter Güte in Form eines überbetrieblichen Kompromisses – es sind originäre Regelungen für jeden einzelnen Betrieb. Die Betriebsräte entsenden nach § 47 Abs. 2 BetrVG ihre Mitglieder in den Gesamtbetriebsrat und vermitteln damit die demokratische Legitimation für den Abschluss von Gesamtbetriebsvereinbarungen für jeden einzelnen Betrieb. Unter diesem Gesichtspunkt gibt es für die Fortgeltung der Regelungen der Gesamtbetriebsvereinbarungen keine Bedenken. Im Gegenteil, dieser Umstand spricht gerade für die normative Fortgeltung der Gesamtbetriebsvereinbarung. Der normativen Fortgeltung der Gesamtbetriebsvereinbarung (als Einzelbetriebsvereinbarung) steht auch nicht der Wegfall des Bedarfs an betriebsübergreifender Koordination entgegen. Das sagt noch nichts darüber aus, ob die bisher vom Gesamtbetriebsrat vereinbarten Gesamtbetriebsvereinbarungen im übertragenen Betrieb auch nach Betriebsübergang weitergelten sollen. Die Beantwortung dieser Frage gelingt nur nach Maßgabe der Wertungen des Betriebsverfassungsgesetzes. § 21a BetrVG lässt für Betriebsteile durchschimmern, dass bei einer identitätswahrenden und die organisatorische Selbständigkeit wahrenden Spaltung betriebsratslose Zeiten, und damit einhergehend betriebsvereinbarungslose Zeiten, vermieden werden sollen. Dem Grundsatz der normativen Kontinuität kommt bei identitätswahrenden betrieblichen Ereignissen besondere Bedeutung zu, was sowohl für Einzel- wie auch für Gesamtbetriebsvereinbarungen gelten muss. Die kollektive betriebliche Ordnung soll in diesen Fällen nach Möglichkeit unangetastet bleiben. Die Alternative, d.h. der Wegfall der normativen Geltung von Betriebsvereinbarungen, würde dem Ansinnen des Gesetzes zuwiderlaufen und gerade zur einer arbeitsvertraglichen Transformation führen, die bei Wahrung der Betriebsidentität nicht vorgesehen ist. Für die Anwendbarkeit des § 613a Abs. 1 S. 2 bis 4 BGB ist daher wenig Raum.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;normative-fortgeltung-bei-vorhandensein-von-gesamtbetriebsvereinbarungen-beim-erwerber&quot;&gt;Normative Fortgeltung bei Vorhandensein von Gesamtbetriebsvereinbarungen beim Erwerber&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, ob eine Weitergeltung von Gesamtbetriebsvereinbarungen auch im Fall des Bestehens von Betriebsräten und ggf. eines Gesamtbetriebsrats im übernehmenden Unternehmen in Betracht kommt, hat das Bundesarbeitsgericht ausdrücklich offengelassen. Dies dürfte zumindest dann zu verneinen sein, wenn beim übernehmenden Unternehmen bereits ein Gesamtbetriebsrat und eine betriebsübergreifende kollektive Ordnung existiert, in die der Betrieb nunmehr eingebettet wird. Die Anwendung der bereits beim Betriebsübernehmer bestehenden Gesamtbetriebsvereinbarungen liegt aufgrund der nach wie vor bestehenden Erforderlichkeit betriebsübergreifender Regelungen im übernehmenden Unternehmen unter Einschluss des übergegangenen Betriebs nahe und dürfte in Einklang mit den Wertungen des Betriebsverfassungsrechts stehen. Zumindest ist eine Weitergeltung der Gesamtbetriebsvereinbarungen des Betriebsveräußerers nicht geboten. Eine Transformation der Regelungen der Gesamtbetriebsvereinbarungen beim Betriebsveräußerer nach § 613a Abs. 1 S. 2 BGB dürfte nicht zum Tragen kommen. Dass es in Bezug auf die Gesamtvereinbarungen des Betriebserwerbers an demokratischer Legitimation im übertragenen Betrieb fehlt, ist hinzunehmen.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Übergangs- und Restmandat: Zur Spaltung und zum Untergang eines Betriebes</title><link href="http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/uebergangs-und-restmandat-zur-spaltung-und-untergang-eines-betriebes/" rel="alternate" type="text/html" title="Übergangs- und Restmandat: Zur Spaltung und zum Untergang eines Betriebes" /><published>2017-12-11T00:00:00+01:00</published><updated>2017-12-11T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/uebergangs-und-restmandat-zur-spaltung-und-untergang-eines-betriebes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:8080/kollektivarbeitsrecht/uebergangs-und-restmandat-zur-spaltung-und-untergang-eines-betriebes/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hammer_buch2.jpg&quot; alt=&quot;Gerichtshammer und Bücher&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Thema der „Betriebsspaltung“ und das hierauf bezugnehmende Übergangs- und Restmandat des Betriebsrats nach § 21a und § 21b BetrVG hat zuletzt mein Interesse geweckt. Es handelt sich hierbei potenziell um einen rechtlich durchaus anspruchsvollen Komplex, was nicht zuletzt durch die arbeitsgerichtlichen Auseinandersetzungen bis hin zur höchsten Instanz belegt wird. Außerdem ist die Frage, ob und unter welchen Voraussetzungen der Betriebsrat bei Betriebsspaltungen ein Übergangs- oder Restmandat erhält, für das Bestehen von Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechten von höchster Relevanz. Grund genug für mich und vielleicht auch für euch, sich diesem interessanten Bereich des Kollektivarbeitsrechts in groben Zügen zu nähern. Der Schwerpunkt meiner Betrachtung liegt dabei auf dem tatsächlichen Vorgang der Betriebsspaltung und dem Untergang von Betrieben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;spaltung-als-zentraler-anknüpfungspunkt&quot;&gt;Spaltung als zentraler Anknüpfungspunkt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sowohl das legaldefinierte Übergangsmandat nach § 21a BetrVG wie auch das sog. Restmandat nach § 21b BetrVG vermitteln dem Betriebsrat unter bestimmten Voraussetzungen weiterhin Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechte, auch wenn in den Betrieb durch den Vollzug einer Spaltung eingegriffen wurde. Unterschiede zwischen Übergangs- und Restmandat ergeben sich nach dem Gesetz nicht nur hinsichtlich der Voraussetzungen; Umfang und Zeitdauer der auszuübenden Rechte divergieren deutlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Übergangsmandat nach § 21a Abs. 1 BetrVG führt der amtierende Betriebsrat die Geschäfte für die ihm bisher zugeordneten Betriebsteile im Fall einer Spaltung des Betriebes weiter, soweit die Betriebsteile die Voraussetzungen des § 1 Abs. 1 S. 1 BetrVG erfüllen und nicht in einen Betrieb eingegliedert werden, in dem ein Betriebsrat besteht. Das Übergangsmandat besteht bis zur Wahl und Bekanntgabe eines neuen Betriebsrates, endet spätestens jedoch 6 Monate nach Wirksamwerden der Spaltung (§ 21a Abs. 2 S. 2 BetrVG). Durch Tarifvertrag oder Betriebsvereinbarung ist eine Verlängerung um weitere 6 Monate möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Restmandat nach § 21b BetrVG ist bei einer Spaltung einschlägig, wenn der Betrieb durch die Spaltung untergeht. Er bleibt so lange im Amt, wie dies zur Wahrnehmung der mit dem Untergang im Zusammenhang stehenden Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechte erforderlich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übergangs- und Restmandat beschreiben also zwei vollkommen unterschiedliche Konstellationen, knüpfen dabei jeweils an die Betriebsspaltung an. Eine Spaltung kann im Hinblick auf die Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechte des Betriebsrats ganz unterschiedliche Konsequenzen nach sich ziehen, je nach dem, ob ein Übergangs- oder Restmandat besteht. Aufgrund des zentralen Anknüpfungspunktes der Spaltung erscheint es sinnvoll, den tatsächlichen Vorgang der Spaltung rechtlich zu beleuchten und zu hinterfragen, wann von einem Untergang eines Betriebs durch Spaltung auszugehen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-eine-betriebsspaltung&quot;&gt;Was ist eine Betriebsspaltung?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Betriebsspaltung ist ein tatsächlicher Vorgang, der zu einer Teilung des Betriebs führt. Aus einer ursprünglichen betrieblichen Einheit entspringen zwei neue Betriebseinheiten. Im Zusammenhang mit § 111 S. 3 Nr. 3 BetrVG führte das Bundesarbeitsgericht zur Spaltung aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Schon nach dem Wortlaut der Bestimmung setzt der Begriff der „Spaltung“ den Wechsel von einer zu mindestens zwei neuen Einheiten voraus. Nach dem allgemeinen Sprachgebrauch ist eine Spaltung die Teilung einer zuvor bestehenden Einheit. Es müssen durch sie zumindest zwei Spaltprodukte entstehen. (BAG, Beschluss v. 18.03.2008 – 1 ABR 77/06)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts unterscheidet hierbei zwischen einer Aufspaltung des Betriebes und einer Abspaltung von Betriebsteilen, was für die Annahme eines Übergangs- oder Restmandats von größter Relevanz ist. Eine Aufspaltung beschreibt einen Vorgang, bei dem der Ursprungsbetrieb aufgelöst wird, während dieser im Fall einer Abspaltung von Betriebsteilen erhalten bleibt. Bei der Beurteilung der Frage, ob der Ursprungsbetrieb nach der Spaltung fortbesteht, stellt die Rechtsprechung auf dessen Identität ab. Das betriebliche Substrat, auf das sich die Ausübung der betriebsverfassungsrechtlichen Rechte durch den Betriebsrat bezogen hat, müsse im Wesentlichen auch nach der Spaltung im Sinne eines räumlich und funktionalen Zusammenhangs zum Ursprungsbetrieb gleich geblieben sein. (BAG, Urt. V. 24.05.2012 – 2 AZR 62/11)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Rechtssätze des Bundesarbeitsgerichts werfen gleich zwei Fragen auf: (1) Was kann nach der Spaltung als Ursprungsbetrieb angesehen werden? (2) Wann ist von einem Untergang des Ursprungsbetriebs auszugehen?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ursprungsbetrieb-und-räumlich-funktionaler-zusammenhang&quot;&gt;„Ursprungsbetrieb“ und räumlich-funktionaler Zusammenhang&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Einen gesetzlichen Anknüpfungspunkt für den Begriff des „Ursprungsbetriebs“ gibt es nicht. Das Betriebsverfassungsgesetz unterscheidet lediglich zwischen Betrieben und Betriebsteilen. Die Unterscheidung wird auch in § 21a BetrVG bemüht. Vor der Überholung des Betriebsverfassungsgesetzes gab es noch den Nebenbetrieb. Weiterführend ist in diesem Zusammenhang, sich die allgemeine Definition eines Betriebs zu vergegenwärtigen und zum Betriebsteil abzugrenzen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach ständiger Rechtsprechung ist ein Betrieb eine organisatorische Einheit, innerhalb derer Arbeitgeber und Arbeitnehmer bestimmte arbeitstechnische Zwecke durch Zusammenfassung von materiellen und immateriellen Betriebsmitteln verfolgen. Die Arbeitskraft wird dabei von einem einheitlichen Leitungsapparat gesteuert. Ein Betriebsteil fördert dabei den arbeitstechnischen Zweck des (Haupt-)Betriebs und ist organisatorisch in dessen Abläufe eingegliedert, weist auf der anderen Seite aber auch eine gewisse organisatorische Selbständigkeit auf (BAG, Urt. v. 07.05.2008 – 7 ABR 15/07).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Ursprungsbetrieb ist vor diesem Hintergrund am ehesten mit dem Hauptbetrieb vergleichbar, da der Hauptbetrieb regelmäßig das betriebliche Substrat prägt. Das Bundesarbeitsgericht stellt im Kontext eines Betriebsuntergangs durch Spaltung auf den räumlich-funktionalen Zusammenhang der verbleibenden Einheit im Verhältnis zum Ursprungsbetrieb ab. Und das ist meines Erachtens konsequent: Wenn nach der Spaltung eine organisatorische Einheit den gleichen arbeitstechnischen Zweck unter einheitlicher Leitung verfolgt wie zuvor auch, ist jedenfalls von keinem Betriebsuntergang durch Spaltung auszugehen. Dann hat sich der Betrieb, so wie er einmal war, im Wesentlichen nicht verändert. Das Erfordernis des räumlichen Zusammenhangs kann dabei aus meiner Sicht nur als Nebenerwägung von Bedeutung sein. Im Zuge betrieblicher Umstrukturierungen können durchaus räumliche Veränderungen in Kraft treten, die aber das betriebliche Substrat nicht berühren. Erst anhand des funktionalen Kriteriums kann eine Aussage darüber getroffen werden, ob ein Betrieb untergegangen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kann-spaltung-überhaupt-zum-untergang-eines-betriebs-führen&quot;&gt;Kann Spaltung überhaupt zum Untergang eines Betriebs führen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Doch ist wirklich jeder hinreichend räumlich-funktionale Zusammenhang mit dem Ursprungsbetrieb für den Fortbestand des Betriebes ausreichend? Wie sind z.B. die Fälle zu beurteilen, in denen der Betrieb nur mit einem Bruchteil der ursprünglichen Belegschaft fortgeführt oder die ursprüngliche betriebliche Zielsetzung nur noch eingeschränkt verfolgt wird? Es scheint Stimmen zu geben, die einen Betriebsuntergang nur im Fall einer (endgültigen) Stilllegung praktisch für möglich erachten. Teilstilllegungen führen insofern zum Betriebsuntergang, als der Betrieb hierdurch betriebsratsunfähig wird (vgl. Arbeitsrecht, Kollektivarbeitsrecht, Preis, 4. Auflage 2017, § 146 Rn. 1908). Umgekehrt könnte damit die Auffassung einhergehen, dass bei einer Spaltung ein Untergang des Betriebes praktisch ausgeschlossen ist, solange die Betriebsratsfähigkeit erhalten bleibt; ohne jemandem diese Konsequenz in den Mund legen zu wollen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Exkurs: Die Stilllegung eines Betriebsteils stellt keine Betriebsspaltung dar, die zu einem Übergangs- oder Restmandat führen würde. Nähere Informationen hierzu: (1) BAG, Urt. v. 24.5.2012 – 2 AZR 62/11 (2) BAG, Beschl. v. 18.3.2008 – 1 ABR 77/06.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Bundesarbeitsgericht vertritt hier einen differenzierten Standpunkt und schließt einen spaltungsbedingten Untergang nicht kategorisch aus. Mehr noch, es prüft explizit, ob das betriebliche Substrat nach der Spaltung erhalten geblieben ist und ein räumlich-funktionaler Zusammenhang zum Ausgangsbetrieb noch besteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach meinem Dafürhalten ist auch bei einer Spaltung des Betriebes stets im Einzelfall zu prüfen, ob der Ausgangsbetrieb nicht durch die Spaltung untergegangen ist. Es mag sein, dass in der Regel nur Betriebsstilllegungen einen Betriebsuntergang zur Folge haben. Doch keine Regel ohne Ausnahme, wesensverändernde Umstrukturierungen sind auch bei einer Spaltung grundsätzlich denkbar und können die „organisatorische Einheit“, die einmal war, auseinanderdividieren. Zu fordern sind in diesem Zusammenhang aber durchaus tiefgreifende betriebliche Veränderungen, die sich z.B. nicht lediglich in einer leichten Modifikation des ursprünglichen arbeitstechnischen Zwecks erschöpfen dürfen. Denn dem Arbeitgeber ist es kraft seiner unternehmerischen Freiheit unbenommen, betriebliche Änderungen beispielsweise durch grundlegende Änderungen der Betriebsorganisation (§ 111 S. 3 Nr. 4 Var. 1 BetrVG) vorzunehmen, ohne dass damit automatisch ein Betriebsuntergang einhergehen würde. Nicht ausgeschlossen ist aber, dass der arbeitstechnische Zweck in einer das betriebliche Substrat ersetzenden Art und Weise umgestaltet wird. Ein Betriebsuntergang ist dann gegeben, wenn überhaupt kein funktionaler Zusammenhang zum Ausgangsbetrieb mehr verbleibt. Wie stark der funktionale Zusammenhang im Übrigen sein muss, soll an dieser Stelle nicht weiter vertieft werden. Daneben muss meiner Meinung auch der Wegfall des einheitlichen Leitungsapparates oder auch die Zuordnung zu einem anderen Leitungsapparat auf einer anderen betrieblichen Ebene bei der Beurteilung eines Spaltungsvorgangs besondere Beachtung finden. Durch den Wegfall des ursprünglichen Leitungsapparats ändert sich in der Regel die organisatorische Selbständigkeit erheblich. Denkbar ist in diesem Zusammenhang ein stufenweises Aufeinanderfolgen von Spaltung und Zusammenlegung. Der Arbeitgeber könnte sich dazu entschließen, einen ursprünglichen Hauptbetrieb in der Zukunft nur noch als Betriebsteil zu betreiben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fortbestand-der-organisatorischen-einheit-aus-sicht-des-betriebsrates&quot;&gt;Fortbestand der organisatorischen Einheit aus Sicht des Betriebsrates&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entsprechend zu diesen Überlegungen besteht auch das Betriebsratsmandat nicht ungeachtet der betrieblichen Ereignisse. Betriebsräte werden für einen ganz bestimmten betrieblichen Zuschnitt gewählt. Hierauf bezieht sich das nach demokratischen Grundsätzen übertragene Mandat. Es kann unter Umständen hilfreich sein, in Zweifelsfällen eine Betriebsspaltung auch aus der Warte des Betriebsrats zu beurteilen. Diesbezüglich ist zu fragen, ob die Legitimation zur Vertretung (auch) der Arbeitnehmerinteressen auch nach der betrieblichen Umgestaltung noch gegeben ist. Es kann außerdem hilfreich sein, danach zu fragen, ob der Betrieb als organisatorische Einheit auch aus Sicht des Betriebsrats noch fortbesteht und die bisweilen errungenen kollektiv-rechtlichen Regelungen auch im veränderten betrieblichen Regime noch Gültigkeit haben oder Sinn machen.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>